title: vim高级用法
date: 2016-01-22 11:30:42
categories:
- Linux
tags:
- vim
---

# vim高级用法

### 在VIM中进行文本替换：

#### 1. 替换当前行中的内容：

```
:s/from/to/ （s即substitude）
:s/from/to/ ： 将当前行中的第一个from，替换成to。如果当前行含有多个from，则只会替换其中的第一个。
:s/from/to/g ： 将当前行中的所有from都替换成to。
:s/from/to/gc ： 将当前行中的所有from都替换成to，但是每一次替换之前都会询问请求用户确认此操作。
```

> 注意：这里的from和to都可以是任何字符串，其中from还可以是正则表达式。

#### 2. 替换某一行的内容：

```
:.s/from/to/g ： 在当前行进行替换操作。
:33s/from/to/g ： 在第33行进行替换操作。
:$s/from/to/g ： 在最后一行进行替换操作。
```

#### 3. 替换某些行的内容：

```
:10,20s/from/to/g ： 对第10行到第20行的内容进行替换。
:1,$s/from/to/g ： 对第一行到最后一行的内容进行替换（即全部文本）。
:1,.s/from/to/g ： 对第一行到当前行的内容进行替换。
:.,$s/from/to/g ： 对当前行到最后一行的内容进行替换。
:’a,’bs/from/to/g ： 对标记a和b之间的行（含a和b所在的行）进行替换。其中a和b是之前用m命令所做的标记。
```

#### 4. 替换所有行的内容：

```
:%s/from/to/g ： 对所有行的内容进行替换。
```

#### 5. 替换命令的完整形式：

```
:[range]s/from/to/[flags]
```

##### 5.1 把from指定的字符串替换成to指定的字符串，from可以是正则表达式。

```
s/from/to/
```

##### 5.2 [range] 有以下一些表示方法：

```
不写range ： 默认为光标所在的行。
. ： 光标所在的行。
1 ： 第一行。
$ ： 最后一行。
33 ： 第33行。
‘a ： 标记a所在的行（之前要使用ma做过标记）。
.+1 ： 当前光标所在行的下面一行。
$-1 ： 倒数第二行。（这里说明我们可以对某一行加减某个数值来取得相对的行）。
22,33 ： 第22～33行。
1,$ ： 第1行 到 最后一行。
1,. ： 第1行 到 当前行。
.,$ ： 当前行 到 最后一行。
‘a,’b ： 标记a所在的行 到 标记b所在的行。
% ： 所有行（与 1,$ 等价）。
?chapter? ： 从当前位置向上搜索，找到的第一个chapter所在的行。（其中chapter可以是任何字符串或者正则表达式。
/chapter/ ： 从当前位置向下搜索，找到的第一个chapter所在的行。（其中chapter可以是任何字符串或者正则表达式。
```

> 注意，上面的所有用于range的表示方法都可以通过 +、- 操作来设置相对偏移量。

##### 5.3 [flags] 这里可用的flags有：

```
无 ： 只对指定范围内的第一个匹配项进行替换。
g ： 对指定范围内的所有匹配项进行替换。
c ： 在替换前请求用户确认。
e ： 忽略执行过程中的错误。
```

> 注意：上面的所有flags都可以组合起来使用，比如 gc 表示对指定范围内的所有匹配项进行替换，并且在每一次替换之前都会请用户确认。

[原文链接](http://blog.sina.com.cn/s/blog_94a93cff0101b5gv.html)
